
## Форзац

## О Книге. 

Когда меня спрашивают: «Кто ты такой?» Я отвечаю: «Я Человек». 

Эта книга о Человеке. О его природе. О каждом из нас и О всех вместе. О человеке, как о личности и виде. О человеке, как феномене и существе. О том, что есть человеческое, что каждому не чуждо. И что чуждо человеку. 

Это те вопросы, на которые я буду искать ответы и постараюсь найти их. Эти вопросы порождающие вереницу идей. Идей, что лежат в основе нашего мировоззрения и  мировосприятия. И эти идеи я постараюсь продемонстрировать читателю, а нередко брать его в соавторы своих идей. Как я брал в соавторы всех тех людей, которые помогали мне создать эту книгу. 

В этой книге я буду использовать язык математики и философии, различные познавательные подходы, подкрепляя это эмпирическими опытами и приводя конкретные примеры. Стараться использовать весь накопленный к существующему времени опыт и знания человеческие. Однако этот труд, безусловно, не будет полным. Ибо, даже охватив опыт всего человечества, он будет ограничен.  Ограничен существующим уровнем человеческого знания и моими интеллектуальными способностями. Я постарался объять необъятное, но это невозможно. 

Эта книга не справочник по различного рода дисциплинам. Она не содержит рецепты, как построить идеальное общество. Для меня в целом не стоит задача показать свои познания и человеческие знания в целом. Как не стоит задача создать идеальное общество. Задача куда проще создать рабочую модель на основе уже существующих знаний и понимания мироустройства, а далее эволюционно и осознано развивать модель и общество на основе этой модели.

 \
Хотя в наших рассуждениях и будет доля научности, однако их нельзя будет назвать полноценным научным знанием. Нельзя назвать их и религиозно-философским учением, так как многие рассуждения могут быть применимы на практике в качестве практических методов и технологий.  Нельзя принимать их как безотносительный догмат, так,  как и всякая формальная система, эти суждения будут неполны. Эта книга не ставит своей целью получить ответ на «The Ultimate Question of Life, the Universe, and Everything».

Основным Тезисом, который я буду использовать постоянно это принцип Единства Истины: Не имеет значения каким путем получена Истина. Она является в своей сути непротиворечивой. Поэтому не может быть противоречия между Истинами, полученными путем научного познания, откровения, математических доказательств и философских рассуждений.

Преимущественно в книге изложены научные идеи или идеи, хорошо согласующиеся с точкой зрения современной науки (науки XX века). Это сделано намеренно, но не для того чтобы принизить все остальные виды знания и познания. А потому, что научные идеи являются одними из самых достоверных с точки зрения обоснованности и проверяемости идей. Это достигается самим научным методом, который согласует между собой факты и умозрительные рассуждения, именуемые теориями. Достоверность, обоснованность и проверяемость являются по крайне мере одними из тех ориентиров на которые я опираюсь. 

Книга состоит из нескольких разделов. Каждый раздел это уровень описания человека, как системы. Общисистемный подход пронизывает всё повествование и является вторым ориентиром при  построении мною моделей. Структура книги детально описана в разделе «О природе Человека».

Язык книги я постарался сделать максимально доступным для любого читателя, однако в тексте будут встречаться различные научные, религиозные, философские и иные термины. Они будут разъясняться в процессе прочтения. В конце каждой главы будет приводиться список литературы для более широкого ознакомления с идеями изложенными в этой главе. Список книг будет нумерован и в скобочках, по аналогии с научной литературой будет приведена мысль и откуда она взята. Часть этих книг могут дублироваться из главы к главе. 

Каждую главу предвосхищает цитата, это сделано не для того, чтобы придать вес моему слову. Я просто старался, как и мои предшественники не разрывать связь веков. Показать, что развитие человека и человечества - это процесс, происходящий с самого зарождения человечества. Но надо помнить, что «**Эта (настоящая) книга написана в это (настоящее)  время и этих (настоящих)  людей. Наступят иные времена, и возможно всё будет иначе…**»


## Обозначения

Я планирую издавать несколько версий этой книги. В этой и последующих версиях книги я буду предпринимать попытку диалога с читателей. Частично я постарался сделать это в первой книге, однако моими оппонентами были люди, которых я знаю очень долгое время. Их мысли я буду выделять в тексте специальным значком «**Discours**». 

Свое личное мнение по разным вопросам, отличное от общего хода повествования я буду выделять значком «**IMHO**». 

Символом «**Принцип**» будут обозначаться важные моменты вынесенные в принципы и аксиомы.

Символом «**N.B. (note bene)**» будут отображаться заметки на полях, рассуждения расширяющие, дополняющие основной материал цитатами, детальными моделями или ссылками на авторов, но не существенные в настоящий момент. 

Специальным значком «**OFFTOPIC**» будет обозначаться мнение или комментарий, выходящие за рамки данного рассуждения, но полезное в будущем. 

**Рис. **обозначает подпись под рисунком.


## Благодарности.

**Искренняя дружба зиждется на близости умов и тайных законах, а не на видимых признаках. Ас-Самарканди**

Изначально я думал поблагодарить всех кто внес вклад в эту книгу поименно.  Но этот текст, продукт коллективного творчества. И Для этой книги важны не имена, а истории, мнения и озарения. Поэтому  я благодарен всем тем людям, благодаря которым этот труд смог появиться на свет, еще больше я благодарю тех, кто препятствовал его появлению.

Началом этой книги я считаю беседы о неравенстве людей, о ценностях и потребностях  и трансформации энергии в человеческом обществе. Эти простые утверждения легли в основу первой версии книги. Эти рассуждения также легли в основу модели эмоций, как энергии (в смысле первого интеграла движения) при социальном взаимодействии и экономических отношениях в обществе. 

Вместе с единомышленниками я благодарю критиков. Эта книга была бы не полной без критического анализа основ. Критика, что позволила одухотворить эту книгу и ввести в грубую модель: Человека. Разнообразие его природы дало толчок к ее изучению. Данный вопрос лег в основу дисскусии, которую я начал с Друзьями и которая уже в самом простом описании создала основные вехи.

Дальнейшие диалоги позволили рассмотреть идеи с разных сторон. С позиций политики, экономики, биологии, трансгуманизма и духовного начала и выразить основную мысль этой книги. Конференции в которых я участвовал отточили проекты которые позволили проверить разные идеи этой книги.

Я благодарен всем Музам, что вдохновляли меня на свершения. Плоть слаба, но в желании совершить великое и красивое было дано именно вами. Ваша поддержка, дала мне толчок. 

Я благодарен Друзьям, что поддерживали меня в самые трудные моменты, и тем кто поддерживал меня в счастье. Тем кто постоянно учил меня, каждый день и каждый миг. Важным для меня людям.

Каждого человека, что внес вклад в эту книгу, я могу назвать своим Другом. В добрый путь мои Друзья.


## Пролог.

**Дорога в тысячу ли начинается с первого шага. Древняя китайская пословица.**

**IMHO:** Данный раздел описывает общество на момент конца XX-го начала XXI-го века.

Кто мы? Откуда пришли? И куда мы идем? Перефразируя вопросы стражника заданные заблудившемуся ночью мудрецу. Мы также как и он, пока блуждаем во тьме, хотя уже многое понимаем о природе человека и мира. И также как и мудрец, мы задаем себе эти вопросы постоянно, всю историю человечества, пока не найдем на них вразумительного ответа. Вопросы множество раз задаваемые великими философами, учеными, публицистами, писателями. 

Научный прогресс XX века перевел вопросы сути человека и его бытия из сугубо философских областей в области насущной жизни. Мы обнаружили, что Земля не есть Вселенная, что жизнь возможна и за пределами нашей планеты, что человек не единственный  разумный вид, что возможны иные, внебиологические формы интеллекта. Мы смогли сделать для человека  обитаемый мир (Землю) поистине удобным и глобальным миром. Создав технологии, позволяющие мгновенно общаться на больших расстояниях, быстро перемещаться из одной части планеты в другую, расширять границы нашего познания, искоренять болезни, от которых человечество страдало на протяжении многих веков. Мы подошли к возможности изменить свою природу. 

Но вместе с прогрессом человеческого знания мы увидели ужасы, которые не снились нашим предшественникам. Мы увидели бесчеловечность, аморальность и низменность желаний. Когда человек может убивать себе подобных просто из желания превосходства, продавать самого себя по частям ради предметов обихода, и демонстрировать всем и каждому низость своих моральных качеств. Это все мы увидели вместе с научным прогрессом XX века. 

«Человек рождается свободным и равным», «Свобода. Равенство. Братство», «Laissez-faire». Дискурс начатый протестантами и приведший к кардинальной смене общества в череде революций, самой знаменитой из которых была «Великая французская революция», создал в итоге «индустриальное» общество разных типов. В конце XX-го века мы наблюдаем кризис этого общества, «Голод с полным холодильником».

Крупный бюрократический аппарат (конец XX века, начало XXI) необходимый для создания индустриальных гигантов  начинает быть не нужным и даже вредным.  На смену крупным многомиллионным предприятиям приходят средние по численности (не более 1000 человек) фирмы. А работу целого отдела индустриальной эпохи может заменить один компьютер. Крупный бюрократический аппарат же ведет к отдалению высшего управляющего состава от низовых подчиненных и к неспособности на быстрое принятие решений. Что занимало столетия назад годы -  сейчас занимает  месяцы и  в будущем, возможно, будет занимать часы. На смену бюрократического управления приходят более эффективные формы организации общего дела.  

Моральная система общества конца XX века формирует образ «успешного человека». Агрессивного, целеустремленного, ищущего выгоды везде и вся, успевающего все делать и быстро принимающего решения. Человека под стать машине, эффективного и аморалльного по своей природе. Человека которому противоестественно все человеческое.

Мы увидели, что в погоне за технологиями и комфортом, мы способны стереть сами границы человечности. Изменить его генетический и  культурный код.  Создав человека обладающего всеми благами цивилизации и отрицающего любую мораль и человечность. Создав человека, который перестанет быть человеком. Создав общество, где человеку и человечности нет места. 

Тем самым мы можем пойти не по пути развития, а деградации. Пойти против природы человека. Уничтожить самого человека. А вместе с ним Землю и любые возможности на жизнь на данной планете. И только нам  решать, куда мы пойдем дальше: к саморазрушению или к высшему началу. 

Именно это натолкнуло меня на рассуждения о природе человека и обществе основанного на понимании его природы. Человека сохраняющего свой человеческий облик. Обществе, где будут созданы возможности для человеческого счастья, развития и полноценной жизни. Данные идеи я обозначил термином pro bono homo – ради блага человеческого. Эти слова являются эпиграфом ко всей книге.


### Эссе О Природе человека.

**Познай самого себя, и ты познаешь богов и Вселенную. Хилон.**

Понятие природы человека дает ответ на такие вопросы: «Что (Кто) есть человек?», «Что есть человеческое», «Что для человеко естественно, а что противно его природе», «Чем человек отличается от других существ?», «Чем естественное (природное) отличается от искусственного (созданного человеком)?» и  «Является ли искусственное частью человеческого начала?». Все эти вопросы сводятся к пониманию, что природа человека это ровно то, что делает нас людьми. 

Природа человека является предметом спора множества научных дисциплин, религиозно-философских течений и различного вида искусств. Она многообразна. Поэтому, чтобы понять и описать природу человека ее не просто нужно рассматривать с разных точек зрения и всеми доступными на сегодняшний момент способами, ее нужно рассматривать через призму всего человеческого знания и опыта.  Однако это невозможно в силу огромного объема знаний.  

**Принцип **Природа человека многообразна, но познаваема.

Возможно только выделить отдельные характерные направления. Этим мы и займемся в этой главе. Дальнейшие рассуждения этой главы будут носить априорный характер. Эти суждения принимаются нами аксиоматически, на веру, без каких-либо доказательств. Это сделано намерено. Хотя эти рассуждения основываются на строгих научных фактах или различного рода религиозных откровениях. Однако принятие их апостериорными, требующими доказательств, заставляет нас принимать  за основу эти самые научных факты или религиозные откровения. Тем самым, разрушая наш подход к пониманию природы человека через призму всего человеческого знания и опыта, ставя нас на позицию научных теорий и религиозных учений их обосновывающих. 

Мы начнем с материалистических основ и будем постепенно двигаться в сторону духовного начала. Это позволит нам двигаться от более обоснованного научного знания к более философско-религиозному знанию отвергающее всякое доказательство.

Являясь цельным объектом, человек это часть физического мира, который его окружает. Человек такое же природное явление, как и все в этом мире. Физическая природа человека не уникальна. Он также как и всё во вселенной состоит из элементарных частиц, атомов и молекул. На человека действуют такие же физические законы, что и на все объекты во вселенной.  Он также как и все объекты обладает массой, энергией и другими физическими характеристиками. Он также как и другие объекты во вселенной взаимодействует с окружающим его миром. А физический мир, в свою очередь выступает в отношении человека в роли окружающей его среды. И именно благодаря этому, мы можем изучать человека, используя методы естественнонаучного познания, методы исследования объективного, материального мира. 

Единственное различие между человеком и остальными физическими объектами проявляется в том, что будучи живым организмом, вся человеческая деятельность направлена на увеличение упорядоченности самого себя и мира вокруг себя. Что выражается в стремлении уменьшения собственной энтропии. Однако это не выделяет его из ряда других живых существ, но отличает от неживой природы.  Можно сказать, что свойство жизни проявляется уже на самых низких уровнях организации такой сложной системы, как человек.

**«OFFTOPIC:»** Понятие энтропия в дальнейшем будет разъяснено. Здесь я дам краткое её определение. Энтропия - это мера информативности (в случае нэгэнтропии) и хаотичности системы. 

Белковая жизнь в силу своих свойств отличается по составу и протекаемым химическим процессам от неживой природы. Можно сказать, что на самом низком уровне белковая жизнь представлена молекулярными автоматами непрерывно воспроизводящих самих себя и обеспечивающих иные биологические процессы. При детальном рассмотрении невозможно найти в физиологии и биохимии человека кардинальных отличий, которые превышали бы различия, существующие между другими биологическими видами. Наш организм функционирует по тем же биологическим законам, что и у других живых существ. Как и любое другое живое существо, человек характеризуется сложной структурной организацией, поддержанием своей жизни, ростом и развитием, воспроизводством себе подобных, адаптацией к окружающей его среде.  Все эти процессы направлены на распространения и сохранение жизни любыми доступными организму средствами.

Существование простейших эмоций у животных, позволяет нам утверждать, что не только человек способен обладает сферой субъективного. Тем самым свойство одухотворенности можно сказать свойственно в разной мере всем живым созданиям. Однако только разумные живые организмы, способны к рефлексии во всей полноте. Направить мысль внутрь себя.  Существование психики (души) признается и изучается не только наукой, но и другими областями человеческого познания, как искусство или религия. Нам не так уже важен вопрос о первичности. Но мы априори (как и более ранние суждения) будем считать, человек обладает психикой или душой. И психика, душа является частью субъективной реальности человека, а возможно и ее синонимом. 

Адаптационные механизмы сложных организмов (хордовые и часть членистоногих) характеризуются передачей не только генетического опыта, но и опыта связанного с процессами научения. Это формирует возможность высокой вариантивности поведения. Эти процессы формируют первичные формы культуры, выраженых в простейших ритуалах.

Человек является социальным животным. Внешняя организация человека характеризуется сложной структурой внутривидовых отношений. Это проявляется не только в том, что человек живет в обществе себе подобных, но и то что человек в обществе способен играть множество ролей, изменяя свое состояние в обществе и взаимоотношения с другими его членами. Человеческое общество имеет сложную организацию. Оно многоуровнево и многоукладно. Человек в обществе во всей своей полноте проявляет себя, как социальное существо.

Развитие жизни привело к появлению у ряда млекопитающих феномена разумности. Разум характерен для млекопитающих с большим размером (по отношению к весу тела), сложной структурной головного мозга и адаптивным характером процессов в нем протекающих.  К концу двадцатого века научное сообщество наконец признало существование других разумных биологических видов. Это прежде всего дельфины и некоторые виды шимпанзе. А одним из направлений кибернетики и программирования является создание искусственного интеллекта. Эта характеристика, разумность отражена в названии нашего вида.  Прежде всего разумное мышление отличается от неразумного его упорядоченностью и логичностью. Разум позволяет говорить о таком процессе как мышление. Разум проявляет сферу субъективного, как сознание.

В итоге изменяя внешнюю среду, взаимодействуя с себе подобными, и непрерывного развития человек создал искусственную среду и феномен культуры. Внешняя искусственная среда это цивилизация. Культура это не только внутреннее состояние человека, прежде всего проявляющегося в его мировоззрении, но и внешняя, артефактная культура демонстрирующая проявления мысли, идей человека во внешней среде. Без культуры человек был бы неполным и вполне возможно культура в том виде котором мы ее видим это как раз то что отличает нас от большинства известных разумных видов. Сфера культурного называется зачастую ноосферой. В этом смысле искусственное, созданное человеком является частью естества человека. 

Если мы посмотрим на большинство схем предложенных нам религиозно-мистическими учениями, то все выше перечисленные сферы укладываются в предложенными ими модели человека. Однако они (модели) добавляют еще один уровень, который мы должны рассмотреть. Это понятие Духа, понятие Божественного. Это понятие на раскрытие, которого направлено большинство религиозно-мистических практик.  Однако до сих пор оно не раскрыто во всей полноте. Оно является базисным в большинстве религиозных практик и течений. Для нас же оно важно именно в силу того, что лежит на другом конце чисто механистического подхода к человеку и вселенной. Человек это одухотворен и этот факт пока не является научным, но является религиозным.

В большинстве религиозно-философских учений божественное начало не просто высшее идеальное, но и причина всего сущего. Оно является творцом природы вокруг нас, вселенной, что нас окружает. И именно это начало демонстрирует творческую природу человека. Это на самом деле сводиться к утверждению, что идея творит материю, что есть грубое определения творчества. Постулат о «творце всего сущего» дает возможность замкнуть круг понимания природы человека.  И завершить наш путь от материального к духовному и обратно. 

В итоге мы получаем, что человек по своей природе является такой же частью объективного мира, как и иные физические объекты и явления. Он живое существо и как любое живое существо, человек чувствует и действует исходя из внутренних и внешних ощущений. Человек является разумным существом, его действия чаще всего рациональны и логичны. Он является общественным существом и живет в обществе себе подобных по сложным социальным правилам. Человек это создание культуры, он создал внешнюю, искусственную среду – цивилизацию, которая в итоге влияет на его сознание и мировоззрение. Человек это одухотворенное существо, его природа является не только объективной, но и субъективной. И в конце концов человек это часть «божественного», обладает Духом. Эти постулаты будут расширены и дополнены нами в дальнейших частях. Но пока они признаны нами априорными и не требующими доказательств.

**IMHO:** Как видно из априорных суждений этой главы я в повествовании не буду придерживаться ни «креацинисткой», ни «научно-атеистической» точек зрения. Я стараюсь рассмотреть Природу человека наиболее целостно. Читатель может согласиться с предложенной точкой зрения или занять иную позицию.  Но рассматриваемая позиция, это не прихоть автора, а на мой личный взгляд, единственный возможный путь, чтобы рассмотреть природу человека во всей ее полноте. 

“Человек пытается контролировать свою жизни и найти для себя объяснение тому, чем он принципиально не управлять не может и поэтому ищет этому хоть какое-то объяснение, например объясняя духами, некой высшей волей или иными схожими вещами.  Крайняя линия объяснения и стабильности мировоззрения.” - переписать блок про Дух.

